# レッスン 5 大会への行き方

## 5-1. このレッスンで使う単語

|||
|:-:|-|
|le|私|
|yuloma|翼|
|mazh|車、自動車|
|shin|2 **数詞**|
|||
|‐nan|方法や手段を表す**接尾辞。**「～によって」「～を使って」等|
|‐wáan|理由や原因を表す**接尾辞**。「～の理由で」「～の原因で」「～のせいで」等|
|wi|「私が言っている事が真実であると私が主張する理由は、それが自明だからです」を表す**証拠**。誰もが真実であると解る/認めている/同意している|

## 5-2. 例文

|||
|-|-|
|Sha: “Bíi ril sháad le buzhedi mazhenan wa.”|シャ 「私は車で大会へ行きます」|
|Athid: “Bíi ril sháad le buzhedi mazhenan wa.”|アシド 「私は車で大会へ行きます」|
|Thad: “Bíi ril sháad le buzhedi mazhenan wa.”|サド 「私は車で大会へ行きます」|
|Óowamid: “Bíi ril sháad ra le buzhedi mazhenan wa.<br>Ril sháad le buzhedi yulomanan wa.”|ドラゴン 「私は車で大会へは行きません。<br>翼で行きます(=空を飛んでいきます)」|
|Sha: “Báa bebáawáan?”|シャ 「あなたのその理由は(=何故)?」|
|Óowamid: “Bíi ril thi ra Sha yulomath wi.<br>Thad ril thi ra yulomath wi.<br>Athid ril thi ra yulomath wi.<br>Ril thi le yulomath shin wi!”|ドラゴン 「シャには翼がない(事は明白です)。<br>アシドには翼がない(事は明白です)。<br>サドには翼がない(事は明白です)。<br>私には2つの翼がある(事は明白です)」|

## 5-3. 解説

### 発話行為の省略

例文のように同じ文が繰り返される場合、**発話行為を省略しても構いません。⁠**発話行為を必ず書く事は文法的に正しいですが、何の発言行為をするべきか判らない場合を除いてそれは問題になりません。

### 間接目的語

#### 手段

|||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|sháad|le|buzhedi|mazh<u>e</u>**nan**|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|動詞|主語|目的語+接尾辞|目的語+**接尾辞**|証拠|
|**訳**|(宣言する)|(現在)|行く|私|大会へ|車**で**(=を使って)|(前提を認識している)|

ある行動を起こす際に、その行動を起こす手段や方法を指定する場合は、手段となる単語の語尾に **‐nan** を付けます。この「行動を起こすために必要な行為」を**間接目的語**と言います。

#### 原因

ある行動を起こす際に、その行動のきっかけを指定する場合は、きっかけとなる単語の語尾に **‐wáan** を付けます。詳細は後述しますが、文の構成や間接目的語である事は変わりません。

### 否定

||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|sháad|**ra**|le|buzhedi|mazhenan|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|動詞|**機能語**|主語|目的語+接尾辞|目的語+接尾辞|証拠|
|**訳**|(宣言する)|(現在)|行く|**否定**|私|大会へ|車で(=を使って)|(前提を認識している)|

行動を否定する場合は動詞の後ろに **ra** を置きます。これにより動詞を否定した事になるので**⁠「行かない」⁠**という意味になります。

## 5-4. このレッスンの補足

### 「何故」を表す単語

「何故」を表す **bebáawáan** は以下のように3つで構成されています。

1. **be** は「それ」で、直前の発言を対象にしています。
1. **‐báa‐** は、疑問に感じている事を表します。
1. **‐wáan** は、疑問に対する理由を表します。

その結果、発話行為 Báa と合わせて「私は**その発言を疑問に思う理由**を尋ねる」となり、それは単純に「何故」という意味になります。

**訳注:** 説明が不足しているように感じるが、 **‐báa‐** に関しては今は「そういうものだ」と覚えておくしかない。

## 練習問題

例を参考に空白を埋めて下さい。

【例】 Bíi ril sháad be buzhedi **mazhenan** wa. 彼/彼女/その人は**車で**大会へ行きます。

1. Bíi ril sháad be buzhedi _________ wa. 【esh】 ボートで、ボート
1. Bíi ril sháad be buzhedi _________ wa. 【memazh】 列車で、列車
1. Bíi ril sháad be buzhedi _________ wa. 【zhazh】 飛行機で、飛行機
